\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{luatextra}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}

\title{Description de sujet \\
Image Processing}
\author{Antoine \textsc{Girard} \\
\texttt{antoine.girard@eisti.eu} \\ \\
EISTI - Intelligence Artificielle}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}

Le but de ce projet est de développer un programme permettant sur une image de caméra embarquée de voiture de reconnaitre des panneaux de signalisation, de déterminer de quel panneau il s'agit et d'envoyer ces informations vers un service de cartographie afin d'augmenter la quantité d'information disponible sur la cartographie. Cela permettra notamment d'avoir des informations plus juste sur les limitations de vitesse ou les zones de travaux par exemple. 

\section{Contexte commercial}

\subsection{État de l'art}

Les cartographies utilisées tous les jours par le grand publique, notamment dans une situation de navigation GPS sont mises à jour de diverses manières :

\begin{itemize}
\item De manière automatique via des images satellites pour le tracé des routes
\item De manière communautaire pour le sens et les restrictions de circulation directement en ligne
\item De manière communautaire en temps réel par les usagers de la route pour toutes les données ponctuelles (bouchon, accident, radar,…)
\end{itemize}

Les mises à jour de tracé des routes sont en général relativement rapide. Des algorithmes analysent les mises à jour des photographies satellite ainsi que les déplacements des utilisateurs. De cette manière il est possible de faire certaines modifications cartographiques de manière automatique ou bien de suggérer des modifications à la communauté qui les traite. 

Avec les systèmes existants, certains éléments ne sont mis à jour que par le biais des contributeurs qui effectuent des modifications manuellement. C'est le cas notamment des limitations de vitesse, des zones de travaux ou encore des zones de danger. Afin d'avoir des cartes toujours plus à jour et de manière toujours plus rapide nous imaginons donc une solution pour automatiser une partie de ces tâches. 

\subsection{Point de vue utilisateur}

D'un point de vu utilisateur, il sera possible d'utiliser la caméra embarquée dans l'appareil mobile afin de mettre à jour de manière automatique une série d'éléments cités précédemment. Cela n'aura pas d'impact dans l'usage pour la plupart des gens qui utilisent déjà leur téléphone portable positionné sur leur par brise en guise d'outil de navigation. L'utilisateur sera récompensé par le système de la même manière que lorsqu'il fait une contribution aujourd'hui sur une application de navigation collaborative, via le système de \emph{ludification} ou \emph{gamification}\cite{wiki:gamification}. Contrairement à ce qu'il se fait aujourd'hui aucune action ne sera requise de la part de l'utilisateur à part l'activation de l'option. Cela renforcera également la sécurité à bord du véhicule, l'utilisateur n'aura en effet plus besoin de quitter les yeux de la route pour signaler un quelconque problème.

\subsection{Point de vue concepteur d'application}

Ce système pourra être intégré dans une application mobile de navigation existante afin d'être utilisé comme assistant de conduite. Il pourra également être utilisé pour alimenter des cartographies et mettre à jour de manière automatique les données de conduite notamment les limitations de vitesse, les zones de travaux ou les divers incidents qui peuvent subvenir. Cela aura pour effet d'améliorer de manière significative le nombre de contributeurs. Aujourd'hui, bon nombre de personnes utilisent des applications tel que \emph{Waze} en tant qu'application de navigation, notamment pour les alertes concernant les radars, les limitations de vitesse, les travaux et les ralentissement, mais seul une faible part des utilisateurs contribuent à ces notifications.

\section{Contexte technique} 

Le projet ce décompose en trois grands axes :

\begin{enumerate}
\item Écriture de l'algorithme YOLO \emph{You Only Look Once}\cite{redmon15} permettant de détecter des objets au sein d'une image. Chaque élément utile sera alors extrait de l'image, dans un premier temps il s'agira des panneaux de signalisation mais nous pouvons imaginer à l'avenir traiter d'autres types d'objets comme des véhicules arrêtés sur le bas côté ou des travaux.
\item Le panneau de signalisation extrait de l'image d'origine sera alors analysé pour déterminer de quel panneau il s'agit. Dans un premier temps, il s'agira de déterminer s'il s'agit d'un panneau de limitation de vitesse et si oui duquel.
\item Une fois le panneau détecté il faut transmettre l'information concernant le type de panneau accompagné de métadonnées telles que la position ou la date.
\end{enumerate}

Les trois axes précédents doivent être réalisable directement sur un smartphone en un temps raisonnable. Les points 1 et 2 nécessitent d'entrainer un réseau de neurones. Cette opération sera faite en amont et à l'aide d'une technique appelée \emph{apprentissage par transfère} ou \emph{transfer learning}\cite{panyang10}\cite{wiki:tf}. Cette technique permet d'utiliser un réseau de neurone déjà entraîné à une tache similaire à la nôtre et de refaire une phase d'entraînement spécifique pour notre tâche. Par exemple, si un réseau de neurone est déjà entraîné à reconnaître des voitures il est facile de faire de l'apprentissage par transfert pour lui faire reconnaître des camions. De cette manière il est possible de gagner beaucoup de temps de calcul et de réaliser des tâches qu'ils auraient été difficile de réaliser avec un simple ordinateur et avec un jeu de données de petite taille. 

L'utilisation finale étant prévue sur smartphone, il faudra veillé à ce que le poids du réseau de neurones soit limité, de même pour les ressources nécessaires pour faire la détection d'image.

Dans le cas de ce projet, je vais travailler avec des jeux de données français afin de pouvoir mettre en application directement cette expérimentation. Le problème étant que les jeux de données et modèles existant sont souvent basés sur des signalisation étrangères. Un travail de collectes de données françaises doit être effectué et un modèle doit être entraîné à la reconnaissance de la signalisation française. Si les données acquises ne sont pas suffisantes, il faudra alors augmenter artificiellement la taille du jeu de données. Cela permet notamment d'éviter le \emph{surapprentissage} ou \emph{overfitting}\cite{wiki:overfitting}. Pour ce faire, il faut prendre un jeu de données existant, par exemple des photographies de panneau de limitation de vitesse associés à la limitation de vitesse que le réseau de neurones doit reconnaitre, et appliquer des transformations sur les images pour ajouter des données d'entraînement. Ces transformations peuvent être des changements de couleur, l'ajout de bruit, des rotations dans l'image, etc.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}